
"FC"是北条司作品"Family Compo"的缩写，该作品的其他名称有: ファミリーコ ンポ / F.COMPO / FamilyCompo / 非常家庭 / 搞怪家庭(港) / 变奏家族(台) / 反串家族(新加坡) 


- **说明：**  
    - 本文借用电影构图(Cinematic Composition)分析漫画的分镜/分格(panel)。原因是电影构图兼具"摄影构图"和"叙事功能(传递故事情节相关信息、带动观众情绪)"。  
    - 类似"03_143"的字符串表示该漫画里的"卷-页"编号。xx_yyy表示第xx卷、第yyy页。例如：03_143表示第3卷143页。  
    - 类似"03_143_7"的字符串表示该漫画里的"卷-页-分镜/分格(panel)"编号。xx_yyy_z表示第xx卷、第yyy页、第z分镜。z从0开始计数。例如：03_143_7表示第3卷143页镜头7;如果第1卷第3页有两个镜头，那么这来个分格/分镜编号分别为：01_003_0, 01_003_1。  
    - 欢迎补充，欢迎指出错误。  


**FC的分镜**  


- **术语**：  
    - 关于镜头种类的命名，不同的书似乎不一致。例如下图。该图源自[6, p35]。图中右侧附上的是[1]里的镜头命名。镜头命名差异主要是Close Up, Medium Close Up, Medium Shot。本文采用[1]里的命名。  
![](img/shot_naming_illustration.jpg)  
    - Macro Shot(微距镜头)[1, p119]：  
        比Extreme Close Up(E.C.U.)更放大物体、表现力度更大。例如，在角色A的瞳孔里看到角色B的肖像。  
    - Extreme Close Up(E.C.U.)(极特写镜头/大特写镜头/极近距镜头)[1, p29]：  
        显示角色局部的小细节。让人觉得所显示的事物很重要或有某种意义。  
    - Close Up(C.U.)(特写镜头/近距镜头)[1, p35]：  
        显示角色面部。能让人体会到角色的情感；可以预示某个重要时刻；或为了看清楚太小的事物。p37，为了不分散读者对于前景事物的注意力，所以让背景物虚化。headroom为负(眼睛高于上1/3)的构图，会有拥挤、不舒适的感觉。
    - Medium Close Up(M.C.U.)(中距特写镜头/中近景镜头)[1, p41]：  
        显示从肩膀/胸到头顶。除了C.U.的特点之外，还能借助肩膀/胸传达部分肢体语言。因只能显示很小一部分背景，所以和角色的联系(比其他镜头)更紧密。  
    - Medium Shot(中景镜头)[1, p47]：  
        显示角色从腰到头顶。  
    - Medium Long Shot(中远景镜头)[1, p53]：  
        显示角色从膝盖到头顶。
    - Long Shot(远景镜头)[1, p59]。  
        显示角色全身。  
    - Extreme Long Shot(极远景镜头)[1,p65]。  
        强调环境。角色很小或不显示角色。  
    - Over The Shoulder(O.T.S.)(过肩镜头)[1,p71]：  
        常用于在两个角色之间切换(比如，谈话)，该镜头常常成对出现。可以越过身体的其他部位(不限于肩膀)。面对镜头的角色，他的视线越直视镜头(视线与相机方向的夹角约小)，观众的代入感越强。
    - Establishing Shot(E.S.)(定场镜头)[1,p77]：  
        展现情节发展的地点，可位于开始和结尾。多数情况下，其后紧跟的场景是和剧情联系更紧密的场景。E.S.也可紧随角色之后，去揭示某些信息。E.S.必须传递一些关于地点的信息，例如基调、和角色的关系、主题。  
    - Subjective Shot(主观镜头)[1, p83]：  
        站在角色的角度去看剧情的发展，体会角色情感或身体上的感受。其他角色可以通过这种方式(例如，直视镜头)直接与观众互动。  
    -  Two Shot(双人镜头)[1, p89]：  
        常见于对话场景.
    - Group Shot(群体镜头)[1, p95]：  
        可用于表现角色之间的关系、角色和其环境的关系。该镜头一般放在开始，告诉观众角色之间的位置。若镜头里的角色按纵深排列，则可以表现画面的深度层次。也可表现特殊时刻的象征意义。
    - Canted Shot(倾斜镜头)[1, p101]：  
        可表现戏剧性的紧张感、心理上的不安定、迷惑、疯狂、药物致幻。也可表现角色的头脑不正常、群体的压抑、所处环境的不自然或不正常。倾斜角度约大(最大45度)，表示越不正常；倾斜很小的角度就能表现处不稳定。因为该镜头很引人注目，所以一般只用于局部场景，如果倾角不大的话，也可用于整个场景。不能使用太多。
    - Emblematic Shot(寓意镜头)[1,p107]：  
        可出现在影片开始，奠定片子的基调；也可出现在结尾，为剧情作注解。也可出现在接近结局，告诉观众快要结尾了。
    - Abstract Shot(抽象镜头)[1, p113]：  
        可赋予剧情额外的意义；可作为场景表演、角色意图的注解；有助于重现视觉主题。  
    - Zoom Shot(变焦镜头)[1,p125]：
        让观众觉得镜头里的事物在靠近或远离。突然放缩镜头，会产生紧急、紧张、危险的感觉。总体上会让观众产生身临其境的感受。
    - Pan Shot(横摇镜头)[1,p131]：  
        因为平移过程中不间断，所以让观众感到场景(或表演)的连续和完整；其间观众的情绪会一直加强(不被打断)。
    - Tilt Shot(纵摇镜头)。可用作E.S.(定场镜头)[1,p137]：  
        可表现实时、空间、表演的完整，可让镜头富有叙事意义。
    - Dolly Shot(推拉镜头)[1,p143]：  
        可用于揭示、掩盖、注解一个动作或情景。因有这种镜头有强烈的视觉和叙事效果，所以不能滥用该镜头，只为让观众强烈感受角色或场景时才使用。Dolly In(向前平移/拉近镜头)意味着有所发现或处于重要时刻。使得紧张、悬疑、戏剧性时刻实时地逐渐展开，使镜头具有静止镜头所不具备的叙事功能。Dolly Out(向后平移/拉远镜头)，常表现角色失去信心或力量、加剧孤独感或绝望。可揭示角色所经历的一个重要时刻。该镜头和Tracking Shot(跟随镜头)的区别在于，它不一定跟随物体而运动。  
    - Dolly Zoom Shot(滑动变焦镜头)(也被称为“counter zoom”, “contra zoom", "trombone shot", "zolly", “Vertigo effect” shot）[1,p149]：  
        保持对象基本不变，但背景(的透视)变化, 显得背景拉近或拉远。因该镜头效果极为明显和不安，所以只应用在极为特殊意义的情况。可表现角色突然惊讶、突然意识到某事物、表现角色及其强烈的情感(例如：愤怒、沉迷、坠入爱河、妄想症、恐惧、药物至幻等)。背景快速变化时，表现强烈的情感；背景缓慢变化时，可意味着重要的事情要发生。但把焦点放在背景而不是角色上时，从而表现角色被周围事物包裹着的效果(因角色心情或(恐怖片里的)超自然力量所致)。  
    - Tracking Shot(跟随镜头)[1,p155]：  
        跟随物体而运动。它和Dolly Shot的区别在于，后者不一定跟随物体而运动。反向跟随镜头能让观众更强烈地融入角色。  
    - Steadicam Shot(斯坦尼康镜头/相机稳定器镜头)[1,p161]：  
        保持时间、空间、表演的完整性。代入感强，使观众身临其境。能产生紧张感、反预期。
    - Crane Shot(升降镜头/吊臂镜头)[1,p167]：  
        可在开场时逐渐展现场面和环境的宏大，即作为establishging shot(定场镜头)；也可从大场景逐渐缩小至角色。用于引入场景或角色时，可表现该事物有特殊的意义。
    - Sequence Shot(序列长镜头/段落镜头)[1,p173]：  
        就是常说的"长镜头"。展现对后续影片至关重要的一些事件。



----------------------------------------------------------

- **Vol01	CH001	page003		"家庭"的初体验  	First "family" Life Experience**  		  
    - FC的开篇非常悲伤。一方面，在编剧上为雅彦设定一个现有缺陷(缺乏家庭的温暖)，并把该缺陷推向极端；另一方面，我猜，作者在漫画里还使用以下手法制造悲伤：  
        - 雅彦路遇欢乐的一家三口。（雅彦的凄惨与他们的欢乐形成对比）    
        - (01_004_0)一缕青烟在父亲的肖像前飘过，有种"父亲肖像破裂"的错觉。对于父亲的照片来说，该镜头是"近距离镜头(Close Up(C.U))"，可能是让读者感受照片里父亲的微笑，而这微笑又与父亲的去世形成情感上的反差，让人悲伤。  
        - 雅彦的住处零乱。（可能以此表现出他被受打击、没有斗志面对生活） 
        - 雅彦9个悲伤的镜头： 01_004_3, 01_009_0, 01_009_6, 01_010_1, 01_011_0, 01_012_1 ~ 01_012_4.  
        - 在柳叶家，雅彦和若苗紫谈话时:  
            - 有3个俯视镜头(01_008_4, 01_009_2, 01_012_1)，给人压抑。
            - 有2个镜头(01_011_3, 01_012_4)背景用了大量竖线表现阴影，表示压抑和悲伤。
            - 拒绝了若苗紫的好意，雅彦内心自责：我在说谎呢！  
            - 若苗紫被拒绝后，也很失落。  
    - 01_003_1，显示故事发生的地点在电车站附近。有趣的是，该Establishing Shot(E.S.)(定场镜头)紧跟一个小的事物(电车以及汽笛声)的镜头01_003_0之后；这个特点在01_013_6重复出现。  
    - 01_003_3。前景路人、中景雅彦、背景林荫道，显示出画面的纵向深度感。  
    - 01_004_0，显示了父亲和母亲的照片。对于父亲的照片来说，该镜头是Close Up(C.U.)(特写镜头，可能是让读者感受照片里父亲的微笑，而这微笑又与父亲的去世形成情感上的反差，让人悲伤。对于母亲的照片来说，该镜头是"中距离镜头"。母亲和父亲照片的远近，对应他们离世时间的早晚。此外，父亲照片前一缕清烟，让人有种照片被撕裂的错觉，这增加了悲伤。
    - 01_004_4，01_004_5，雅彦在想：“仍能有...怎样的奢望？遗产又不是上千万...” ，这时门外有人(若苗紫)敲门。这两个镜头是一个画面被分割开的。FC里有少数这样的镜头。我猜，这种镜头增加了动感。这里应该可以理解为Tilt Shot(纵摇镜头)。  
    - 01_004_6，雅彦听到有人敲门后应声。"前景的杯面筒、椅子"与"背景的雅彦"，对比显示出纵深感。同时，前景阴暗、背景明亮，形成对比。  
    - 01_005。开门，紫出现在门口。该镜头用推门的方式引入新角色，这种方式在FC里多次出现(12_141, 14_039)。电影镜头也有这样的手法[3, p48O, "Object Revelation"]。
    - 01_006_2。若苗紫到访柳叶家。雅彦开门(01_006_0)看到她后，非常惊讶(01_006_2)--误以为是妈妈。  
        - 雅彦惊讶的情绪衔接01_006_0和01_006_2。          
        - 01_006_2。我猜，该Extreme Close Up(E.C.U.)(极特写镜头)是为了强调雅彦的情绪:惊讶。    
        
    - 01_007_1。雅彦开门认错人后，若苗紫解释自己是舅母。该C.U.镜头传递雅彦的情绪：惊讶、迷惑。背景为空白(我猜，目的是让读者的注意力集中在前景事物上(不被背景事物分散注意力[1,p37]))。同时，左侧有向右的聚焦线条，可能为了表现情绪(动作)的突然。构图上，眼睛位于竖向1/3；若除去右侧对话框，则左眼位于横竖1/3处。头顶与上边框距离(headroom)为负。  
    - 01_007_6。紫自我介绍后，雅彦一脸迷惑。构图上，两人位于右1/2、上2/3，整体不平衡，可能是表现人物心里尴尬。两人和对话框的连线(绿线)，几乎和楼梯的线(绿线)平行。屋檐、走廊、栏杆三条线平行(蓝线)：  
      ![](img/01_007_6__mod.jpg)  
    - 01_008_3, 雅彦在路上回忆紫的来访。剧情从雅彦路上切换到回忆，用Establishing Shot(E.S.)(定场镜头)开始"回忆紫来访柳叶家"的情节。  
    - 01_009_3，若苗紫邀请雅彦今天来若苗家做客。我猜，该C.U.传递若苗紫的情绪:兴奋，同时也意味着这是(推动剧情的)一个重要时刻。构图上，对话框占据左1/3画面；右眼约在横向1/2、竖向1/3处；左眼约在横向1/3、竖向1/3处。构图上，如果除去对话框，则右眼和嘴分别约在横向1/3、竖向1/3处。背景为空白。右侧有向左的聚焦线条，可能为了表现情绪(动作)的突然。headroom为负。  
    - 01_009_6，一方面雅彦的处境很落魄，另一方面雅彦不太相信好事会发生在自己身上，所以想拒绝若苗紫。该C.U.镜头表现雅彦的情绪：纠结和心情低落。构图上，headroom很大，角色被挤在画面1/3以下，增加了压抑的气氛。背景为空白。  
    - 01_009_7，雅彦拒绝了紫的邀请(去若苗家参加聚会)，紫很遗憾。(01_009_8，雅彦内心独白：我在撒谎呢)。  
        - 构图上，紫和雅彦分别约在1/3处。  
        - 我猜，以下原因促成这里很伤感：1.紫的表情和台词很悲伤。2.该Over The Shoulder(O.T.S.)(过肩镜头)，紫的视线几乎直视镜头，这使得观众代入感强[1,p71]。3.雅彦低于紫的眼睛，有压抑感。   
    - 01_010_0，以下元素增加了画面的深度感：1.前景洗衣机；2.中景的人物；3.背景的建筑物；4.走廊和栏杆的透视效果。
    - 01_010_6，可能算作Close Up(C.U.)(特写镜头)。若苗紫告别时，雅彦被她的微笑惊呆(觉得她很像母亲?)。构图上，雅彦的眼睛位于约横向1/2、竖向1/3处。面部阴影对比并突出了眼睛所表现出的情感。  
    - 01_011_0, 该画面把紫的背影和雅彦的正面合成在一起。和上一个镜头01_010_7视角相对(调换180度)。  
    - 01_011_1, 01_011_2，放缩镜头或平移镜头。改变分镜头顺序，对比一下：  
![](img/01_011.jpg) 
![](img/01_011_mod0.jpg) 
![](img/01_011_mod1.jpg) 
![](img/01_011_mod2.jpg) 
![](img/01_011_mod3.jpg) 
  
    - 01_011_4，若苗紫走后，雅彦拿着妈妈的照片，觉得二人很像。雅彦很想念母亲、现实中若苗紫又和妈妈很像，这两点让雅彦很惊喜。该C.U.表现了雅彦的情绪：惊喜。构图上，眼睛位于上1/3；若除去右侧对话框，则左眼位于横向1/3处。背景为空白。headroom为负。  
    - 01_013_6，显示故事发生的地点在电车站附近。有趣的是，该Establishing Shot(E.S.)(定场镜头)紧跟一个小的事物(车站交通灯以及汽笛声)的镜头01_013_5之后；这个特点在01_003_1重复出现。
    - 01_014_4，01_014_5，雅彦在去若苗家的路上，第一次遇见紫苑，被她的美丽迷住。从01_014_4(M.C.U)变为01_014_5(C.U)。01_014_4...；01_014_5，构图上，左右眼分别位于水平1/3。背景为空白。headroom几乎为0。面部阴影对比并突出了眼睛所表现出的情感。此外，这两个镜头连起来应该是放缩镜头或平移镜头。
    - 01_014_6，紫苑正面出镜(C.U.)。双眼位于竖向1/3略下、左右眼分别约在横向1/3处。背景为空白。headroom几乎为0。
    - 01_015_1(C.U.)，雅彦继续被紫苑的美丽迷住。右眼位于约横竖1/3处，左眼位于竖1/2处。背景为空白。headroom为负。右侧2/3为面部阴影，对比并突出了眼睛所表现出的情感。  
    - 01_016_1(C.U.)，听说紫苑是若苗家的邻居后，雅彦心里美滋滋。该C.U.表现了雅彦的情绪：欣喜、想入非非。构图上，眼睛约在竖向1/2。背景为空白(角色左右均约等量的空白，这显得角色背后的空白相对大，目的是表现角色心理活动)。headroom为负。  
    - 01_017_5(C.U.)。紫苑不说若苗家的情况，雅彦一头雾水。该C.U.表现雅彦在思考。眼睛位于竖向1/2、横向约1/3处。背景为空白。headroom较大，表现人物在思考。  
    - 01_018_0(C.U.)。紫苑趴在雅彦肩膀上说：“但是，我有一个忠告，如果接受他们照顾的话，必须改变你的人生观”，雅彦有点奇怪。构图上，两人眼睛位于竖向约1/3处。若除去右侧对话框，则雅彦眼睛位于横向1/2处。左侧1/3为空白，可能是为了表现雅彦的思索。背景为空白。headroom为负。
    - 01_018_2(E.C.U.)。被紫苑的胸部顶到后，雅彦突然变得很紧张。该E.C.U.突出了雅彦的紧张。左侧辅以聚焦线条和惊讶图标。
    - 01_020_1(E.C.U.)。雅彦在去若苗家的路上第一次遇到紫苑，聊天中雅彦担心若苗家是黑社会，所以到达后他很紧张地敲门，并被若苗夫妇为紫苑庆生的热闹声音吓到了。01_020_1的E.C.U为了强调雅彦此时的情绪：惊讶、紧张。面部有阴影。  
    - 01_021_4(C.U.)。得知紫苑是自己的表妹后，雅彦先惊讶(01_021_3)，后尴尬+得意。鼻子位于右1/3处，眼睛、嘴分别位于上下1/3处。右侧1/2为空白，用来表现雅彦的思索。headroom为负，有助于表现雅彦此时不平静(尴尬)。  
    - 01_022_1(雅彦C.U.，紫苑M.C.U)。雅彦觉得被紫苑捉弄了，觉得很不爽。构图上，雅彦占据左1/2，其headroom为负，对应心情不自在。  
    - 01_023_0(C.U.), 庆生会上，紫苑要喝酒，紫不让；雅彦惊讶于若苗家的温馨气氛。构图上，雅彦居中；眼睛位于上1/3以上，嘴位于下1/3以下。两边背景为空白(可能是为了表现人物的思索)。headroom为负，表现人物的不自在（惊讶）。是否可以看作Subjective Shot(主观镜头)？因为角色直视镜头，依次让读者体会下两个镜头--若苗家的欢声笑语。  
    - 01_023_1(C.U.)，紫笑着劝紫苑不要喝酒。构图上，紫居中，眼睛位于上1/3附近。眼睛向画面左侧看，所以左侧画面留有空白。headroom为负，表现人物的不平静情绪（笑嘻嘻）。  
    - 01_023_2(紫苑C.U.，空M.C.U.)，紫苑抱怨不让自己喝酒，空笑嘻嘻。构图上，前景紫苑右眼位约右上1/3处，其headroom为负，对应心情不平静(抱怨)。背景留给空。  
    - 01_023_4(C.U.)，01_023_5. 雅彦回想起自己小时候的家庭。01_023_4的雅彦被分隔，把这两个画面连在一起后，构图上，雅彦鼻子位于右1/3，眼睛位于上1/3。背景为黑色（可能为了表示情绪不高）。headroom为负，有助于表现雅彦此时不平静(惊讶)。  
    - 01_025_2(O.T.S.), 雅彦一边回忆自己小时候孤单地过生日，一边喝闷酒；这时若苗紫微笑着端食物过来，招呼雅彦吃东西。这个镜头前景的雅彦有阴影。我猜，因为漫画里不方便表现景深效果(DOF)，所以有时会添加阴影来区分不同层次(景深)的事物。
    - 01_025_3(E.C.U), 为了强调雅彦此时的情绪：被若苗紫的美丽所吸引，想起了母亲。画面辅以表现浪漫气氛的气泡。  
    - 01_025_4，酒后的雅彦看若苗紫很像母亲。若苗紫和母亲微微倾斜，可能是为了表现雅彦喝醉后的迷幻效果。此外，雅彦看向若苗紫，所以两人面对面。而镜头把两人的正面合成在一起。  
    - 01_028_0，01_028_3. 雅彦看到自己和若苗家的合影，内心被触动。这两个镜头应该是Canted Shot(倾斜镜头)，表现雅彦内心的不平静。
    - 01_030_3。拍完四人合影后，若苗夫妇的关心令雅彦热泪盈眶。E.C.U为了强调雅彦此时的情绪。因为区域小，所以只显示了雅彦的左眼。  
    - 01_036_0(E.C.U)，雅彦发现若苗空的秘密后惊恐。E.C.U突出人物情绪(惊恐)。几乎全画面的竖线强调速度和力度。眼睛和鬓角无竖线，可能是为了突出眼神和鬓角处的冷汗。
    - 01_036_3, (为若苗空换衣服时)雅彦发现了空的秘密。这个镜头采用非矩形边框(上边框倾斜)。  
    - 01_037_7, 01_037_8。酒后的雅彦发现若苗空的秘密，惊吓至呕吐；从卫生间出来后，依然醉醺醺(然后跌入浴室)。这两个Canted Shot(倾斜镜头)表现雅彦和醉酒的效果(身体不平衡、东倒西歪)。  
    - 01_038_2, 醉醺醺的雅彦无意跌入浴室。该倾Canted Shot(倾斜镜头)表现雅彦跌倒(身体不平衡)。
    - 01_040. 雅彦无意间跌倒进浴室，发现了若苗紫的秘密。此页有雅彦3个画面渐大的E.C.U：  
        - 雅彦的视线方向、镜头画面的位置与若苗紫身体部位的相对位置，这些不仅表现出雅彦看到的事物，而且巧妙地遮掩了若苗紫的敏感部位。  
        - 雅彦3个画面渐大的E.C.U强调雅彦此时的情绪：惊讶，且程度越来越大。  
        - 这三个E.C.U好像没有严格地符合透视(红线和蓝线)，但雅彦的眼睛和鼻子似乎是符合透视的(黄线)：  
          ![](img/01_040__hd_perspective_line.jpg)  
        - 顶部雅彦的E.C.U没有遮在若苗紫的脸上。可以把顶部雅彦的E.C.U遮住若苗紫的脸，做个比对。遮在脸上的哪个位置好呢？我不太确定，所以做了几个比较一下（第一张是原图）：  
          ![](img/01_040__hd2_0.jpg) 
          ![](img/01_040__hd2_1.jpg) 
          ![](img/01_040__hd2_2.jpg) 
          ![](img/01_040__hd2_3.jpg) 
          ![](img/01_040__hd2_4.jpg) 
          ![](img/01_040__hd2_5.jpg) 
          ![](img/01_040__hd2_5-5.jpg) 
          ![](img/01_040__hd2_6.jpg) 
          ![](img/01_040__hd2_7.jpg) 
          ![](img/01_040__hd2_8.jpg) 
    - 01_041_0(E.C.U),雅彦发现若苗紫的秘密后惊呼。E.C.U突出人物情绪(震惊)。全画面的竖线强调速度和力度。眼睛无竖线，可能是为了突出眼神。      
    - 01_041_1(E.S.)。剧情尾声，显示所在场景。
    - 01_042_2，雅彦发现了若苗家的秘密后的回想。如果这算是Canted Shot(倾斜镜头)的话，那么倾斜的角度最大--180度，表现雅彦内心的不平静(惊讶)。          
    - 一方面，按剧情发展，把镜头按先后顺序列出(下图竖向灰色箭头)。另一方面，按照角色距镜头由远到近，可把镜头类型排列如下(下图横向红色箭头)：Extreme Long Shot --> Long Shot --> Medium Long Shot --> Medium Shot --> Medium Close Up --> Close Up --> Extreme Close Up --> Macro Shot。其中Extreme Long Shot距离角色最远；Macro Shot距离角色最近。这两方面可组成一个坐标系(下图横向红色箭头和竖向灰色箭头)，其表示"角色的远近"随"镜头序号(剧情发展)"的变化而变化。下图统计了第1话里部分镜头(01_003_0至01_009_6)的相关信息，其中蓝色细斜线表示"角色由远到近(或由近到远)"的序列镜头片段：    
        ![](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol01_ch001.jpg)   
        - FC第1话全部镜头的统计结果在这里：[fc_shot_emotion_vol01_ch001.pdf](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol01_ch001.pdf)  
        - 有些镜头虽然距离角色稍远，但镜头的画面大。大画面弥补了由镜头远导致的感染力弱，仍能给读者带来较大的感染力。例如01_015_0：  
        ![](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol01_ch001_01_015_0.jpg)  
        - 此外，如果"角色距离镜头越近"能够反映"角色情感越强烈"，那么上图还可表示"随剧情发展，角色情感的强弱变化"；进而，图中蓝色细斜线也可表示"角色情感逐渐由弱到强(或由强到弱)"的序列镜头片段。(或许还需要再统计更多的镜头，才能说这是否是FC的一个特点)  

 



- **Vol01	CH002	page043		天体之夜  	A Torrid Night**  		  

- **Vol01	CH003	page073		温暖的饭  	A Hot Meal**  		

    - 01_090_5，用男女字符(♂♀)的穿插寓意男女之间羞羞的事。是Abstract Shot(抽象镜头)吗？

    - 01_096_1，01_096_3，01_096_6，01_097_0，雅彦看到满桌座糊的饭菜，到惊讶手里热乎乎的米饭。这段是"角色由远到近"的序列镜头片段。    


Vol01	CH004	page099		开学礼的条件  	Entry Ceremony  		  
Vol01	CH005	page125		棒球的回忆  	The Glove Of Memories  		
Vol01	CH006	page153		在远处遥望的初恋  	A First Discrete Love  		


- **Vol01	CH007	page179		助一臂之力  	Just A Little Service**  		

    - 01_192_4, 01_192_5, 01_192_6, 雅彦在做饭，接到空的电话，空要雅彦去夜店保护紫。这段是"角色由远到近"的序列镜头片段。紧接着，镜头一转(01_192_7)，雅彦已经来到夜店门口，非常简洁。        


Vol02	CH008	page003		母亲的回忆  	Mother's Gift  		
Vol02	CH009	page031		家庭旅行!！  	Family Trip!  		
Vol02	CH010	page059		不请自来的助手  	The Stubborn Assistant  		  
Vol02	CH011	page087		仰慕的人  	The One I Admire  		  

- **Vol02	CH012	page115		紫苑的不道德交际!？  	Shion Courtesan!?**    		

    - 02_126_3，一个画面被分为2个镜头：  
    ![](img/02_126_3__.jpg)  


Vol02	CH013	page141		银幕上的紫苑  	The Girl On The Screen  		
Vol02	CH014	page169		充满回忆的同学会  	A Day To Remember Another Life  		
Vol03	CH015	page003		女星的诞生!？  	A Star Is Born!?  		
Vol03	CH016	page031		扮女人的测试  	Transvestite Apprentice  		
Vol03	CH017	page059		追击  	Repetition  		
Vol03	CH018	page087		意想不到的助手  	An Unexpected Collaborator  		
Vol03	CH019	page113		辰已，纯情的爱…!?  	Tatsumi's Unwavering Love  		  
Vol03	CH020	page141		阔别了18年的妹妹  	A Little Sister Not Seen For Over 18 Years  


- **Vol03	CH021	page169		父与"女"!  	The Father And The "daughter"!**  		
    - 03_182_2。前景人物加了阴影，且阴影边缘模糊。我猜，这可能是为了表现景深(DOF)效果--焦点在背景人物(宪司)，前景人物(若苗空)模糊。  
    ![](img/03_182_2__.jpg)  


Vol04	CH022	page003		顺子的过文定日子  	An Engagement Gift For Yoriko  		  


- **Vol04	CH023	page029		冤枉路  	Turnabout**  
    -  先是04_008_3镜头里水面的波纹，后来镜头04_008_4切换到角色以及角色手里的石子，这暗示是该角色抛石子到水面。04_008_6的镜头进一步证实这个推测。    
    ![](img/04_008_3__.jpg) 
    ![](img/04_008_4__.jpg) 
    ![](img/04_008_6__.jpg) 


    - 04_016，顺子开始回忆。04_017_7，给了宪司一个回忆表情，表示顺子和宪司回忆同样的内容。
    ![](img/04_016_5__.jpg) 
    ![](img/04_017_7__.jpg)  
    04_018，给宪司几个镜头，然后开始宪司的回忆，直到04_019。  
    ![](img/04_018_2__.jpg)  
    这段回忆画面有2个特点：1.回忆画面无边框；2.回忆里的对话无对话框。  


    - 04_038_4. (顺子过文定日当天，宪司表白顺子)这个镜头里，空和顺子在远处、宪司在近处；人物近大远小，使得画面有深度感。宪司破格，1)使其占画面比例更大，2)显得空和顺子被分离在远处的平面里，这两点都增强了画面的深度感。左侧依附于边框，但对话框箭头指向宪司，这关联了远近人物。  
    ![](img/04_038_4__mod.jpg)  
  		  

    - 04_040_5，04_041_0，先显示低落的泪滴，再显示角色的表情：  
    ![](img/04_040_5__.jpg) 
    ![](img/04_041_0__.jpg) 

    - 04_044_2，04_044_3，顺子过文定宴席上，若苗空出现。双方家庭的惊讶。画面上下排列，人物布局不同：  
    ![](img/04_044_2__.jpg)  
    ![](img/04_044_3__.jpg)  


- **Vol04	CH024	page057		爸爸倒下了？  	Father Has Fainted? ** 		 

    - 钓鱼时，爷爷跌落水的镜头。一方面，爷爷的脚在不断倾斜，一方面，紫苑和雅彦的画面也在不断倾斜(暗示这是以爷爷的视角)，增加了戏剧性。最开始雅彦手里拿着箱子，后来因为惊讶，箱子掉落。      
    ![](img/04_068_0__.jpg) 
    ![](img/04_068_4__.jpg) 
    ![](img/04_068_5__.jpg) 
    ![](img/04_068_6__.jpg) 
    ![](img/04_069_0__.jpg) 
    ![](img/04_069_1__.jpg) 
    ![](img/04_069_2__.jpg) 

    - 04_081_0，众人眼中的争吵，构图很妙。  
    ![](img/04_081_0__.jpg) 



Vol04	CH025	page085		谁是鬼魂？  	Where's The Ghost?  		  


- **Vol04	CH026	page113		两位观众  	Two Spectators**    		  

    - 04_131_2, 04_131_3, 04_131_4, 04_131_5,  
    ![](img/04_131_2__.jpg) 
    ![](img/04_131_3__.jpg) 
    ![](img/04_131_4__.jpg) 
    ![](img/04_131_5__.jpg) 


Vol04	CH027	page141		把雅彦还给我！  	Rescue Masahiko!!  		  
Vol04	CH028	page169		19岁的生辰  	His Nineteenth Birthday  		  


- **Vol05	CH029	page003		扮女人比赛  	Crossdressing Competition**  

    - 05_013， 有种"用头发连接两个镜头"的错觉：  
      ![](img/05_013_5_6__.jpg) 


- **Vol05	CH030	page031		亡命驾驶  	Maniac At The Wheel**  

    - 05_042， 紫回忆开车时的情景。可以理解为"用头发连接两个镜头"或"角色被分割开"。蓝框所示，头发没有与水平分栏对齐：  
      ![](img/05_042_4_6__.jpg) 


- **Vol05	CH031	page059		你喜欢妇科吗？  	Gynaecology? You're Kidding Me!**  		  


- **Vol05	CH032	page086		各人的平安夜  	A Xmas Like The Others**  


- **Vol05	CH033	page113		紫苑的初恋  	Shion's First Love**  

    - 本话有几个情节很好地符合"角色情感变化带有较长的镜头序列片段"。比如：  
        - 光浩变浩美：  
        ![](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol05_ch033_hiromi.jpg)  
        - 雅彦和紫苑的圣诞夜之吻：  
        ![](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol05_ch033_kiss.jpg)  
        - 本话更多镜头的统计结果在这里：[fc_shot_emotion_vol05_ch033.pdf](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol05_ch033.pdf)  


- **Vol05	CH034	page141		叶子的求爱!！  	Yoko Makes Her Move!!**  		

    - 本话的几个情节没有很好地符合"角色情感变化带有较长的镜头序列片段"。符合这个规律的序列镜头较短。本话更多镜头的统计结果在这里：[fc_shot_emotion_vol05_ch034.pdf](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol05_ch034.pdf)   
        - 对此，我猜，可能的原因是：雅彦和叶子之间太紧张、尴尬。其间还被紫苑、被空和助手们打断。


- **Vol05	CH035	page169		拜祭母亲  	At Mother's Graveside**  		  

    - 05_184， 雅彦的妈妈病危，紫去医院看望。妈妈让雅彦去买糖果，借此机会告诉紫关于自己的病情--癌症。这里和雅彦的笑脸形成反差。    
      ![](img/05_184_0__mod.jpg) 
      ![](img/05_184_1__mod.jpg) 
      ![](img/05_184_2__mod.jpg)  

    - 05_189，紫回忆和姐姐的情谊。空在门外听到，我猜，这么安排，让读者有带入感。  
      ![](img/05_189_0_3__.jpg)  


- **Vol06	CH036	page003		雅彦的独立作战  	Masahiko's Plan For Independence**  		  

    - 03_021_0，横田进告诉雅彦关于若苗空工作室的环境。  
    ![](img/03_021_0.jpg)  
    06_011_6，叶子劝说雅彦搬出若苗家时，回忆到镜头03_021_0；但加了阴影，可能是为了区分前景人物。  
    ![](img/06_011_6.jpg)  

    - 06_016_0, 雅彦和叶子的一次约会。背景人物简化且未着色，使得主要角色突出。画面左上方、右上方有空白。  
    ![](img/06_016_0__.jpg)  

    - 06_028_0, 雅彦和江岛并肩坐，但没有挨得很紧：  
    ![](img/06_028_0__.jpg)  
    但镜头06_027_1里，两人挨得很紧。不知道为什么这么做：  
    ![](img/06_027_1__.jpg)  




- **Vol06	CH037	page031		危险的兼职  	A Dangerous Job**  		  

    - 06_032_3，06_034_0，06_034_5，花瓶在镜头里的位置特殊，暗示它可能与剧情相关----果然，雅彦后来打碎了花瓶：  
    ![](img/06_032_3__.jpg) 
    ![](img/06_034_0__.jpg) 
    ![](img/06_034_5__.jpg) 

    - 06_042. 切换场景时，以上一个场景为退出镜头。（镜头从酒吧退出，直接切换至紫）  
    ![](img/06_042.jpg)  
    - 06_043. 用人物（雅彦）来连接不同场景的镜头切换。若苗家的三人场景切换至雅彦和叶子的场景。  
    ![](img/06_043.jpg) 
    ![](img/06_044.jpg)  
    - 紫苑找江岛问雅彦做兼职的地点。江岛不想说，便抱怨紫苑啰嗦(06_053_0)，并说这是雅彦决定搬走的原因。紫苑听了之后非常震惊。(作者足足用了10个镜头来表现紫苑的震惊！这还不包括一个表现不明显的镜头06_053_2)。但这10个镜头里似乎只有5个符合"角色情感变化带有较长的镜头序列片段"：  
    ![](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol06_ch037_shion_shock.jpg)  
        - 对此，我猜，可能的原因是，紫苑听到江岛说的原因后立刻就惊呆了。她的情绪不是逐渐变化，而是一开始情绪就达到顶峰，然后一直持续。  


- **Vol06	CH038	page057		纯情葵  	The Feelings Of Aoï**    		  

- **Vol06	CH039	page085		Family-若苗  	My Family The Wakanaes**  		  
    - 06_093_0，06_093_3，06_093_4。镜头节奏很快：紫听到雅彦要搬走，紫向空哭诉，一家四口谈话：  
    ![](img/06_093_0__.jpg) 
    ![](img/06_093_3__.jpg) 
    ![](img/06_093_4__.jpg)  

    - 06_103_2，雅彦说要搬出若苗家独立生活，若苗家及助手们开party为他送行。这个镜头里，紫苑居中；两侧助手的排列也构成一些引导线(蓝色线)，将焦点引向若苗家三人。  
    ![](img/06_103_2__.jpg)  

    - 06_107_2, 雅彦告诉大家自己不搬出若苗家，众人簇拥着他。这个镜头里，背景里的众人有阴影，但背景里雅彦是亮色。一方面，这区别了雅彦和众人，另一方面，强化他和紫苑的互动(两人均为亮色)。  
    ![](img/06_107_2__.jpg)  


- **Vol06	CH040	page111		憧憬的婚纱  	Wanted: A Wedding Dress**  		  

    - 06_125_8, 紫趴在卧室床上。镜头俯视，镜头近处有灯。这让镜头更生动。去掉灯，对比一下：  
    ![](img/06_125_8__.jpg) 
    ![](img/06_125_8__mod_no-lamp.jpg)  

    - 06_127_3，06_127_4，06_127_5，06_127_6, 空忘记了结婚周年纪念日，紫生气跑开。为了和解，紫苑说我有一个办法：  
    ![](img/06_127_3__.jpg)  
    然后镜头转到紫，这个定场镜头包含了主角：  
    ![](img/06_127_4__.jpg) 
    ![](img/06_127_5__.jpg) 
    ![](img/06_127_6__.jpg) 

    - 06_131_3，把婚纱放在背景中央，作为构图的一部分。  
    ![](img/06_131_3__.jpg) 


- **Vol06	CH041	page137		同性恋师妹-茜  	Akane's Idol**  		  

    - 06_158。第三个镜头的层叠关系比较复杂。层叠关系和镜头顺序不一致。  
    ![](img/06_158.jpg)  
    


- **Vol06	CH042	page165		秘密赴东京  	The Secret Trip**  		  
    - 06_174。爷爷来到东京，打电话相见雅彦和紫苑。雅彦接完电话去找紫苑，紫苑很惊讶。下一个镜头，三人已经见面了。中间省去了很多琐碎的细节。  
    ![](img/06_174__.jpg)  
    

- **Vol07	CH043	page003		愿当养子  	Become My Son!**

    - 07_011,  07_012. 紫苑抱怨爷爷，引出下一个镜头的爷爷。  
    ![](img/07_011.jpg) 
    ![](img/07_012.jpg)  
    
    - 07_014，两人对视时，分镜的视线也相对(在一条直线上)：  
    ![](img/07_014_1_2__mod.jpg)  
    07_022两人没有对视时，分镜的视线也不相对(在一条直线上)：  
    ![](img/07_022_5_6__mod.jpg)  

    - 07_016_4场景里紫的面部涂黑(镜头右下方)，左侧显示紫的特写镜头：  
     ![](img/07_016_4__.jpg)  


    - 07_027_5，用"左侧墙壁上雅彦的影子"表示雅彦偷听到了右侧两人的谈话：  
    ![](img/07_027_5.jpg)  

    - 镜头有畸变，反映人物内心活动：  
    ![](img/07_028_5__.jpg)  


- **Vol07	CH044	page031		婚礼的秘密对策  	A Super Secret Plan**  		  
    - 顺子的婚宴上，雅美出场时多个镜头推迟显示雅美的面目，显得神秘，也在暗示紫苑的计划很特别：  
    ![](img/07_041_4__.jpg) 
    ![](img/07_043_0__.jpg) 
    ![](img/07_043_1__.jpg) 
    ![](img/07_043_4__.jpg) 
    ![](img/07_043_6__.jpg)  

    - 07_057_1，07_057_2，07_057_3，07_057_4，镜头从远到近推进至角色：  
    ![](img/07_057_1.jpg) 
    ![](img/07_057_2.jpg) 
    ![](img/07_057_3.jpg) 
    ![](img/07_057_4.jpg)  


- **Vol07	CH045	page061		钟乳洞内的危险幽香  	The Smell Of Danger From Limestone Cave **  


- **Vol07	CH046	page089		恶梦般的露天温泉  	The Nightmare Otherdoor Bath **  		  
    - 07_110_0，雅彦的私处和齐藤西的眼部在同一位置，暗示齐藤西看到了雅彦的私处。构图巧妙：  
    ![](img/07_110_0__.jpg)  

    - 07_127_0，07_127_1，叹气，紧接着惊讶：  
    ![](img/07_127_0__.jpg) 
    ![](img/07_127_1__.jpg)  


- **Vol07	CH047	page115		两个雅彦  	The Two Masahikos **  		  
    - 07_128_5，前中背景分明：    
    前景：恶人、加阴影、表示在暗处或内心有邪念；  
    中景：雅美；  
    背景：路人被简化、楼；  
    ![](img/07_128_5__.jpg)  


- **Vol07	CH048	page143		"雅彦"的真正身份  	The Identity Of Masahiko **  		  
    - 07_158_0，打手的凶残和面无表情形成对比：  
    ![](img/07_158_0__.jpg)  


- **Vol07	CH049	page171		两父女  	Father And Child **  		  
    - 07_162_0，07_162_1，前一个镜头熏说带雅美走，后一个镜头已经到达目的地。很简洁。  
    ![](img/07_162_0__.jpg) 
    ![](img/07_162_1__.jpg)  

    - 雅美倒头便睡的镜头：  
    ![](img/07_189_0__.jpg) 
    ![](img/07_189_1__.jpg)  


- **Vol08	CH050	page003		若苗家的新住客  	A New Member Of The Wakanae Family **  		  

    - （熏夜袭紫苑前捆绑雅彦）雅彦挣脱。用动作衔接镜头：  
    ![](img/08_024_4__.jpg) 
    ![](img/08_024_5__.jpg) 
    ![](img/08_024_6__.jpg) 

- **Vol08	CH051	page031		薰的诡计  	Kaoru's Stratagem **  		  

- **Vol08	CH052	page059		迈出男人的第一步  	The First Step As A Man **  		  

- **Vol08	CH053	page087		伪装家庭  	Camouflaging As A Family **  		  

    - 镜头低：  
    ![](img/08_110_4__.jpg) 

- **Vol08	CH054	page115		工作中的爸爸  	Papa's Work **  		  

    - 横田进和马路的消隐点基本位于1/3分隔处：  
    ![](img/08_120_2__.jpg) 
    ![](img/08_120_2__mod.jpg) 

    - 两个类似的场景。前者是和子无法带儿子参观空的工作室，心情低落；后者是叶子和雅彦的关系没有发展而被同学嘲笑，叶子也疑惑自己和雅彦之间的关系。两个场景都不开心。高耸(高过人物)的云朵可能暗示这种压抑的心情。  
    ![](img/08_122_6__.jpg) 
    ![](img/08_147_2__.jpg) 

    叶子后来释然(自己和雅彦之间的关系)，有一个呼应的镜头(09_029_5)，镜头里云彩消散，暗示心情不再压抑：  
    ![](img/08_147_2__.jpg) 
    ![](../fc_details/img/09_029_3_5__cn.jpg) 


- **Vol08	CH055	page143		叶子的献身大作战计划  	Yoko's "first Time" Plan **  		  

    - 叶子在雅彦的卧室，两人很尴尬。这两个镜头之间没有边框间隔：  
    ![](img/08_156_3__.jpg) 
    
    - 叶子幻想雅彦和熏或紫苑结婚：  
    ![](img/08_164_3__.jpg) 
    ![](img/08_165_4__.jpg)  
    
    - 用江岛的手指衔接两个镜头：  
    ![](img/08_167_2__.jpg) 
    ![](img/08_167_3__.jpg) 
    
    - 镜头1是远景，作为定场镜头；镜头2、3、4逐渐拉近（符合"角色情感变化带有较长的镜头序列片段"）；镜头5为远景，随后退出该场景：    
    ![](img/08_169_0__.jpg) 
    ![](img/08_169_1__.jpg) 
    ![](img/08_169_2__.jpg) 
    ![](img/08_169_3__.jpg) 
    ![](img/08_169_4__.jpg) 

- **Vol08	CH056	page171		叶子大变身  	Yoko's Transformation **  		  
    - 过肩镜头：  
    ![](img/08_173_3__.jpg)  

    - 镜头倾斜，暗示人物内心的情绪(不安)：  
    ![](img/08_174_2__.jpg) 

    - 雅彦给叶子打电话前很紧张：  
    ![](img/08_181_2__.jpg) 
    ![](img/08_181_3__.jpg) 
    
    - 镜头低：  
    ![](img/08_182_0__.jpg)  
    
    - (叶子带雅彦到酒店)用叶子脱外套的动作衔接镜头：  
    ![](img/08_192_2__.jpg) 
    ![](img/08_192_3__.jpg) 
    ![](img/08_194_6__.jpg) 
    
    - 用叶子穿外套的动作衔接镜头：  
    ![](img/08_195_0__.jpg) 
    ![](img/08_195_1__.jpg) 
    ![](img/08_195_3__.jpg) 
    

Vol09	CH057	page003		二人世界的生日  	Their Birthday  		  

- **Vol09	CH058	page031		网上情人  	Mail Lover**  	
    - 09_053_2. 浩美伤心地离开古屋公弘的住处。这个Canted Shot(倾斜镜头)感觉很好.  
    ![](../fc_details/img/09_053_2__.jpg)


- **Vol09	CH059	page059		战胜劲敌  	Victory Pitch**  		  
    - 09_070_1。两个角色头部的连线平行于背景里的电线。  
    ![](img/09_070_1__.jpg)  

Vol09	CH060	page085		辰已的心愿  	Tatsumi's Wish  		  
Vol09	CH061	page111		辰已的表白  	Tatsumi's Confession  		  
Vol09	CH062	page139		母亲的印象  	Mother's Image  		  


- **Vol09	CH063	page167		早纪的诱惑  	Saki's Temptation**  		  

    - 09_169. 镜头切换到熏之前，先让别人提到熏。这种切镜头的手法在FC里很常见。  
    ![](img/09_169_0_2__cn.jpg)  
    

Vol10	CH064	page003		薰的表白  	Kaoru's Confession  		  
Vol10	CH065	page031		亲情的价值  	The Price Of Kinship  		  
Vol10	CH066	page059		紫苑的第一志愿  	Shion's First Choice  		  
Vol10	CH067	page087		二人的取材之旅  	Their Material Gathering Journey  		  
Vol10	CH068	page115		雅美的身价  	Masami's Values  		  

- **Vol10	CH069	page143		恐怖的跟踪者  	The Frightening Stalker**  		  

    - 10_144_5. 紫苑感觉到被跟踪，转身回头看。这个镜头从跟踪者角度看向紫苑，而不是相反。好处是暗示跟踪者真的存在。(参见[3], p30, "2.6 The Unseen Attacker")。  

Vol10	CH070	page171		紫苑的诞生  	Shion's Birth  		  
Vol11	CH071	page003		约会的替身  	Substitute Date  		  
Vol11	CH072	page031		各人的圣诞节  	Separate Christmas  		  
Vol11	CH073	page061		阴错阳差的平安夜  	An Eve Of Fated Encounters  		  
Vol11	CH074	page089		物以类聚  	It's All The Same  		  
Vol11	CH075	page117		紫苑的入学试  	Shion's Admission Exams  		  
Vol11	CH076	page145		紫苑的毕业旅行  	Shion's Graduation Trip  		  
Vol11	CH077	page173		紫苑和雅彦共渡一夜  	Shion And Masahiko's Night Together  		  
Vol12	CH078	page003		出外靠旅伴…！  	Dragged Along On The Trip!  		  
Vol12	CH079	page031		雅彦孤军作战！  	Masahiko Fighting Alone!!  		  
Vol12	CH080	page059		充满神秘的成人节！  	The Mysterious Coming-Of-Age Day  		  

- **Vol12	CH081	page087		是男是女？  	Man Or Woman!?**  

    - 12_096_5～12_101_2, 是紫和雅彦讨论关于"紫苑男装"的长对话。本话镜头统计和大概变化趋势：    
        [fc_shot_emotion_vol12_ch081.pdf](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol12_ch081.pdf)   

  		  
Vol12	CH082	page115		加入学会攻防战  	Club Recruiting Battle  		  


- **Vol12	CH083	page143		脚如嘴巴般道出真相  	The Foot Speaks As Well As The Mouth...**

    - 12_159_3, 众人开始看紫苑拍摄的《足》。构图上，导演直立，两边人依次倾斜(蓝线)；导演居中；众人眼睛(或头)的位置汇聚在导演(红线)。  
    ![](img/12_159_3__.jpg)  
    ![](img/12_159_3__mod.jpg)  
    如果让雅彦的倾斜程度更大，对比一下：  
    ![](img/12_159_3__mod2.jpg)


Vol12	CH084	page171		薰的前途  	Kaoru's Path  		  
Vol13	CH085	page003		失乐园  	Lost Paradise  		  
Vol13	CH086	page031		父母心  	Parental Feelings  		  
Vol13	CH087	page059		孩子要独立  	Cutting The Umbilical Cord  		  
Vol13	CH088	page087		似近亦远的东京  	Tokyo, So Near And Yet So Far  		  
Vol13	CH089	page115		母与女  	Mother And Daughter  		  
Vol13	CH090	page141		冲突  	Clash  		  

- **Vol13	CH091	page169		只做一天老板娘  	Okami For A Day**  		  
    - 13_180_4, 叶子代替母亲打理旅馆一天；对待客人时，叶子的微笑和母亲很像。这个镜头里，叶子和母亲的头部均向镜头右侧倾斜，但两人的角度不完全一致：叶子母的倾斜角度稍大。这增加了动感。（参见[7]39页）。  
    ![](img/13_180_4__mod.jpg)  


Vol14	CH092	page003		恐怖的迎新联欢会  	Scary Meeting  		  
Vol14	CH093	page031		再会  	Reunion  		  
Vol14	CH094	page057		浅葱到访  	Asagi's Visit  		  
Vol14	CH095	page083		浅葱突击行动  	Asagi's Plan  		  
Vol14	CH096	page109		哪方面较好呢？  	It Doesn't Matter?!  		  
Vol14	CH097	page137		一天的情人  	Couple For A Night  		  
Vol14	CH098	page163		雅彦的剧本  	Masahiko's Scenario  		  
Vol14	CH099	page189		改变剧情  	Change Of Course  		  
Vol14	CH100	page215		浅葱的反击  	Asagi's Retaliation  		  
Vol14	CH101	page243		奥多摩的分手  	Split At Okutama  		  

- **Vol14	CH102	page269		家庭(最终话)  	Last Day - End**
    - 14_283，14_284, 14_285,在海滩，镜头如下：  
        - 14_283_0(C.U.), 雅彦：“我...幸好能够饰演你这角色...”  
        - 14_283_1(E.C.U.), 雅彦："我在你立场，看清楚了自己...我讨厌如此没出息的自己...所以..."  
        - 14_283_2(Macro Shot), 雅彦："已经...够了...！不过..."  
        - 14_283_3(Macro Shot), 雅彦："我连自己的心意也清楚地看到了。。。我清除知道了一件事"  
        - 14_283_4(C.U.), 14_283_5(C.U.).  雅彦、紫苑互相凝视。"  
        - 14_284_0(M.S.), 雅彦："紫苑...我...我喜欢你!"(虽然这个镜头拉远了，但是由于整个画面大，所以依然表示角色情感强烈)  
        - 14_284_1(E.L.S.), 海面...  
        - 14_284_2(L.S.?)，14_284_3(L.S.?)，海浪冲刷着两人的脚...  
        - 14_285_0(L.S./Two Shot), 紫苑：真心...?  
        - 14_285_1(C.U./O.T.S.), 14_285_2(C.U./O.T.S.), 雅彦坚定的目光(给出了肯定的回答),两人对视。  
        - 可以看出镜头从C.U.拉近至Macro Shot，应该是表现雅彦的情感逐渐增强；然后镜头拉远至C.U.、再远至M.S.、再远至E.L.S.(海面)；然后镜头又拉近至L.S.、再近至C.U.。  
        - 镜头从C.U.拉近至Macro Shot，应该是表现雅彦的情感逐渐增强；在Macro Shot处雅彦情感应该最强烈。疑问：为什么在Macro Shot处不让雅彦表白？而是在之后镜头拉远之后才说出"我喜欢你"。  
    - 14_285_0. (雅彦表白：“紫苑...我...我喜欢你!”)紫苑：“真心...?”：  
        ![](img/14_285_300.jpg)  
        - FC的这个镜头和《Rumble Fish (1983)》里一个镜头[2, p6]很相似：  
        ![](img/RumbleFish-1983.jpg)  
        对此镜头的解释[2, p7]包括：背景的海面高得像一堵墙，寓意主人公的未来没有机会。  
        - 可以把该镜头里海平面高度降低，对比一下：  
        ![](img/14_285_mod300.jpg)  
        个人感觉，海平面降低之后，画面明亮了，且气氛轻快了一些。所以，高海面可能的确有消极含义，这和后续情节吻合：后续紫苑并没有完全接受雅彦作为男人的表白--仅接受雅彦作为朋友的表白--紫苑:"我也是...很喜欢雅彦你...不过，不是对男人的那种，应该是朋友那种"。  
        B.T.W.从下面这张照片可以看出，海平面降低之后，不影响前景人物显示为黑色轮廓：  
        ![](img/img_0302_300.jpg)  
        (图片源自[慧田哲学-年度最佳笑话:专家与骗子](https://mp.weixin.qq.com/s/n_un4Qi8buToMObYmajYKA))


    - 海滩表白的某些情节符合"角色情感变化带有较长的镜头序列片段"。  
        ![](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol14_ch102_confession0.jpg) 
        ![](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol14_ch102_confession1.jpg) 
        ![](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol14_ch102_confession2.jpg)  
        - 本话更多镜头统计和大概变化趋势：[fc_shot_emotion_vol14_ch102.pdf](shot_emotion/fc_shot_emotion_vol14_ch102.pdf) 


- **参考资料**：

[1] The Filmmakers Eye - Learning (and Breaking) the Rules of Cinematic Composition, 2010, Gustavo Mercado.

[2] The Filmmakers Eye - the Language of the Lens, 2019, Gustavo Mercado. 

[3] Master Shots, 2009, Kenworthy Christopher.  

[4] Master Shots Vol2, 2011, Kenworthy Christopher.  

[5] Master Shots Vol3, 2013, Kenworthy Christopher.   
 
[6] Exploring Storyboarding》, Wendy Tumminello, 中译版, 35页.  

[7] Framed Ink, 2010, Marcos Mateu-Mestre,

--------------------------------------------------
[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)

![](https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png)

转载请注明出处



